\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{
 a4paper,
 left=20mm,
 right=20mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm
}

\input{prelude}

\title{Geometria 2}
\author{Antonio De Lucreziis}
\date{\small Lezioni \& aggiornamenti del 29 e 30 Aprile}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,      
    urlcolor=cyan,
}
 
\urlstyle{same}
 
\begin{document}

\maketitle

\parskip 1ex
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{example}
    Consideriamo $\ds \int_{0}^{\infty} \frac{1}{1 + x^n} \dd x, n \geq 2$. Se $n$ è pari si può fare come sopra. Se $n$ è dispari ho un polo in $z_0 = -1$ che dà fastidio.

    Prendiamo questa volta $D_R = \{ z \in \CC, |z| \leq R, 0 \leq \arg(z) \leq \frac{2\pi}{n} \}$. Se $\ds \frac{1}{1 + z^n}$, i poli di $f$ sono tutti semplici e sono le radici $n$-esime di $-1$, perciò $z_k = e^{i\lrpa{\frac{\pi}{n} + k \frac{2\pi}{n}}}, k = 0, \dots, n - 1$.

    [TODO: Disegno regione per $n = 8$]

    Nella regione $D_R$ cade solo il polo $z_0 = e^{\frac{i\pi}{n}}$. $\ds \Res(f, z_0) = \Res\lrpa{\frac{1}{1 + z^n}, z_0} = \frac{1}{n z_0^{n-1}} = \frac{z_0}{n z_0^n} = - \frac{z_0}{n} = -\frac{e^{\frac{i\pi}{n}}}{n}$. 

    Consideriamo le seguenti

    $$
    \begin{aligned}
        \alpha_R : [0, R] \to \CC \text{ data da } & \alpha_R(t) = t \\
        \gamma_R : \lrbt{0, \frac{2\pi}{n}} \to \CC \text{ data da } & \gamma_R(t) = R e^{it} \\
        \beta_R : [0, R] \to \CC \text{ data da } & \beta_R(t) = t e^{i \frac{2\pi}{n}} \\
    \end{aligned}
    $$

    allora una parametrizzazione positiva di $\pd D_R$ è $\alpha_R * \gamma_R * \bar\beta_R$

    [TODO: Altro disegno]

    dunque 

    $$
    \begin{aligned}
        \int_{\alpha_R} f(z) \dd z + \int_{\gamma_R} f(z) \dd z - \int_{\beta_R} f(z) \dd z &= 2 \pi i \lrpa{- \frac{e^{i\frac{\pi}{n}}}{n}} = \frac{2\pi i}{n} \lrpa{-\cos \frac{\pi}{n} - i \sin \frac{\pi}{n}} = \\
        & \frac{2\pi}{n} \lrpa{\sin \frac{\pi}{n} - i \cos \frac{\pi}{n}}
    \end{aligned}
    $$

    $z_0 = e^{i \frac{\pi}{n}}$ è l'unico polo di $f(z) = \frac{1}{1 + z^n}$ in $D_R$.

    $$
    \begin{aligned}
        \abs[\bigg]{\int_{\gamma_R} f(z) \dd z} &= \abs[\bigg]{\int_{0}^{\frac{2\pi}{n}} f(\gamma_R(t)) \cdot \gamma_R'(t) \dd t} \\
        &\leq \int_{0}^{\frac{2\pi}{0}} \abs[\bigg]{\frac{i R e^{it}}{1 + (R e^{it})^n}} \dd t \\ 
        &\leq \int_{0}^{\frac{2\pi}{n}} \frac{R}{R^n - 1} \dd t = \frac{2\pi R}{n (R^n - 1)} \xrightarrow{R \to \infty} 0
    \end{aligned}
    $$

    (In generale se $M(R) = \sup \{ |f(z)| : |z| = R, \Imm(z) \geq 0 \}$ e $\lim_{R \to \infty} RM(R) = 0 \implies \lim_{R \to \infty} \ds \int_{\gamma_R} f(z) \dd z = 0$ se $\gamma_R$ parametrizza una porzione di semicirconferenza di raggo $R$ centrata nell'origine e con parte immaginaria $\geq 0$).

    $\ds \int_{\alpha_R} f(z) \dd z = \int_{0}^{R} \frac{1}{1 + t^n} \dd t$ è ciò che vogliamo calcolare. 

    $$
    \begin{aligned}
        \int_{\beta_R} f(z) \dd z 
        &= \int_{0}^{R} f(\beta_R(t)) \beta_R'(t) \dd t 
        = \int_{0}^{R} \frac{e^{\frac{2\pi}{n}i}}{1 + \lrpa{t e^{\frac{2\pi}{n}i}}^n} \\
        &= \int_{0}^{R} \frac{1}{1 + t^n} e^{\frac{2\pi}{n}i} \dd t = e^{\frac{2\pi}{n}i} \int_{0}^{R} \frac{1}{1 + t^n} \dd t
    \end{aligned}
    $$

    dunque passando al limite per $R \to \infty$, e ponendo $\ds I = \int_{0}^{+\infty} \frac{1}{1 + t^n} \dd t$, da

    $$
    \int_{\alpha_R} f(z) \dd z + \int_{\gamma_R} f(z) \dd z - \int_{\beta_R} f(z) \dd z = \frac{2\pi}{n} \lrpa{\sin \frac{\pi}{n} - i \cos\frac{\pi}{n}}   
    $$

    otteniamo $\ds I + 0 - e^{\frac{2\pi}{n}i} I = \frac{2\pi}{n} \sin \frac{\pi}{n} - \frac{2\pi}{n} \cos \frac{\pi}{n}$

    Il primo membro è $\ds I(1 - e^{\frac{2\pi}{n}i}) = I \lrpa{ 1 - \cos \frac{2\pi}{n} - i \sin \frac{2\pi}{n} }$. Poiché $I \in \R$, uguagliando la parte immaginaria dei due membri $\ds I \sin \frac{2\pi}{n} = \frac{2\pi}{n} \cos \frac{\pi}{n} \implies I 2 \sin \frac{\pi}{n} \cos \frac{\pi}{n} = \frac{2\pi}{n} \cos \frac{\pi}{n} \implies I = \int_{0}^{\infty} \frac{1}{1 + t} \dd t = \frac{\pi}{n} \frac{1}{\sin \frac{\pi}{n}}$
\end{example}

\begin{example}
    Calcoliamo $\ds \int_{0}^{+\infty} \frac{\sin x}{x} \dd x = \lim_{R \to +\infty} \int_{0}^{R} \frac{\sin x}{x} \dd x$, dove estendiamo $\frac{\sin x}{x}$ in $0$ ponendola uguale a $1$. Il fatto che l'integrale non converge assolutamente ci induce a pensare che la stima sui termini che dovevano andare a $0$ sarà più sottile (non basterà prendere i moduli).

    Sia $\ds f(z) = \frac{e^{iz}}{z}$, per cui $\ds \forall z \in \R, \frac{\sin x}{x} = \Imm(f(z))$ (prendendo $f(z) = \frac{\sin z}{z}$, le stime vanno peggio). $f$ ha un polo semplice in 0 ($\lim_{\R \ni x \to 0} \Imm(f(z)) = 1$, ma $\lim_{\R \ni x \to 0} |\Re(f(z))| = +\infty$)

    $$
    \Res(f, 0) = \frac{e^{i \cdot 0}}{1} = 1
    $$ 

    Per affrontare il polo in 0 usiamo il seguente lemma

    \begin{lemma}
        $f$ meromorfa con polo semplice in 0, e sia $\gamma_\varepsilon : [0, \pi] \to \CC \setminus \{ 0 \}, \gamma_\varepsilon(t) = \varepsilon e^{it}, \varepsilon > 0$. Allora $\lim_{\varepsilon \to 0} \int_{\gamma_\varepsilon} f(z) \dd z = \pi i \Res(f, 0)$.

        \begin{proof}
            $\ds f(z) = \frac{a_{-1}}{z} + g(z)$, $g$ olomorfa in un intorno di 0 con primitiva $G$.

            $$
            \int_{\gamma_R} f(z) \dd z = \int_{\gamma_\varepsilon} \frac{a_{-1}}{z} + \int_{\gamma_\varepsilon} g(z) \dd z   
            $$

            il primo integrale per calcolo diretto è $\pi i a_{-1}$ mentre per $\varepsilon \to 0$ il secondo tende a $0$ da cui segue la tesi.
        \end{proof}
    \end{lemma}

    mentre per la stima su semicirconferenze \textqt{grandi} usiamo il seguente lemma

    \begin{lemma}
        Sia $f$ meromorfa su $\CC$ con la seguente proprietà: detto $M(R) = \max \{ |f(z)| : |z| = R, \Imm(z) \geq 0 \} \implies \lim_{R \to +\infty} M(R) = 0$. Allora se $\gamma_R(t) = R e^{it}, t \in [0, \pi]$ si ha $\ds \lim_{R \to +\infty} \int_{\gamma_R} f(z) e^{iz} \dd z = 0$.

        \textbf{Attenzione.} Se non ci fosse il termine $e^{iz}$, servirebbe $\lim_{R \to +\infty} R M(R) > 0$; il fattore oscillante $e^{iz}$ rende sufficiente la condizione più debole $\lim_{R \to +\infty} M(R) = 0$.

        \begin{proof}
            Se $z = \gamma_R(t) = R \cos t + i R \sin t, e^{iz} = e^{i R \cos t} \cdot e^{i^2 R \sin t}$ da cui $|e^{iz}| = e^{-R\sin t}$. Dunque

            $$
            \begin{aligned}
                \abs[\bigg]{\int_{\gamma_R} f(z) e^{iz} \dd z} 
                &\leq \int_{0}^{\pi} |f(\gamma_R(t)) e^{i\gamma_R(t)} \gamma'(t)| \dd t \\
                &= \int_{0}^{\pi} |f(\gamma_R(t))| |e^{i\gamma_R(t)}| |Rie^{it}| \dd t \\
                &\leq \int_{0}^{\pi} M(R) e^{-R \sin t} R \dd t = M(R) \int_{0}^{\pi} e^{-R \sin t} R \dd t 
            \end{aligned}
            $$
        \end{proof}
    \end{lemma}

    Per concludere, basta vedere che $\ds \int_{0}^{\pi} e^{-R \sin t} R \dd t$ è limitato indipendentemente da $R$. Ora su $[0, \frac{\pi}{2}]$ la funzione $\ds \frac{\sin t}{t}$ è limitata dal basso da una costante $k$ (in quanto si estende con continuità in 0 a una funzione strettamente positiva, e $[0, \frac{\pi}{2}]$ è compatto). Allora

    $$
    \begin{aligned}
        \int_{0}^{\pi} R e^{-R \sin t} \dd t 
        &= 2 \int_{0}^{\pi/2} R e^{-R \sin t} \dd t
        = 2R \int_{0}^{\pi/2} e^{-R \frac{\sin t}{t} \cdot t} \dd t \\
        &\leq 2 R \int_{0}^{\pi 2} e^{-R k t} \dd t
        = 2R \lrbt{-\frac{e^{-Rkt}}{Rk}}_0^{\pi/2} \\
        = \frac{2}{k} \lrbt{-e^{Rk \frac{\pi}{2}} + 1} \leq \frac{2}{k}
    \end{aligned}
    $$

    Torniamo ora all'integrale dell'esercizio con $\ds f(z) = \frac{e^{iz}}{z}$ osserviamo che

    $$
    \int_{0}^{+\infty} \frac{\sin x}{x} \dd x = \lim_{R \to +\infty} \int_{1/R}^{R} \frac{\sin x}{x} \dd x = \frac{1}{2} \lrbt{\lim_{R \to +\infty} \int_{-R}^{-1/R} \frac{\sin x}{x} \dd x + \int_{1/R}^{R} \frac{\sin x}{x} \dd x}
    $$

    poiché $\ds \frac{\sin x}{x}$ è pari. Prendiamo come curva di integrazione $\beta = \alpha_R * \bar\gamma_{1/R} * \beta_R * \gamma_R$, come in figura.

    [TODO: Disegnino]

    $\beta$ parametrizza il bordo di una regione (che è un disco topologico) che non contiene poli di $f$ dunque

    $$
    \int_{\alpha_R} f(z) \dd z 
    + \int_{\bar\gamma_{1/R}} f(z) \dd z 
    + \int_{\beta_R} f(z) \dd z 
    + \int_{\gamma_R} f(z) \dd z = 0
    $$

    Notiamo che $\ds \int_{\bar\gamma_{1/R}} f(z) \dd z = - \int_{\gamma_{1/R}} f(z) \dd z \xrightarrow{R \to +\infty} - \pi i \Res(f, 0) = - \pi i$ mentre, poiché $\ds \lim_{R \to \infty} \int_{\gamma_R} f(z) \dd z = 0$ per il secondo lemma.

    Dunque passando al limite nell'integrale sul bordo per $R \to +\infty$ e considerando solo le parti immaginarie otteniamo

    $$
    \lim_{R \to +\infty} \int_{-R}^{-1/R} \frac{\sin t}{t} \dd t - \pi + \lim_{R \to +\infty} \int_{1/R}^{R} \frac{\sin t}{t} \dd t = 0 
    $$

    da cui l'integrale cercato $I$ soddisfa $2I - \pi = 0$, cioè

    $$
    I = \int_{0}^{+\infty} \frac{\sin x}{x} \dd x = \frac{\pi}{2}
    $$
\end{example}


\section{Derivata Logaritmica}
    
Sia $f$ meromorfa su un aperto $\Omega \subseteq \CC$ e sia $z_0$ uno zero o un polo di $f$ per cui $f(z) = (z - z_0)^k g(z), g(z_0) \neq 0$ e $k \neq 0$. La derivata logaritmica di $f$ è $\ds \frac{f'}{f}$ (in quanto $\ds \dd(\log f(z)) = \frac{f'(z)}{f(z)} \dd z$) ed è olomorfa eccetto al più che nei poli o negli zeri di $f$. Vediamo come si comporta vicino a $z_0$.

Si ha $f'(z) = ((z - z_0)^k g(z))' = k(z - z_0)^{k-1}g(z) + (z - z_0)^k g'(z)$ per cui

$$
\frac{f'(z)}{f(z)} = \frac{k}{z - z_0} + \frac{g'(z)}{g(z)}
$$

Dunque $\ds \frac{f'}{f}$ ha un polo semplice in $z_0$, e $\ds \Res\lrpa{\frac{f'}{f}, z_0} = k$

\begin{corollary}
    Sia $f$ meromorfa su $\Omega$, e sia $R \subseteq \Omega$ una regione compatta con bordo $C^1$ a tratti. Allora $R$ contiene un numero finito di zeri e poli di $f$ (sono discreti in un compatto) e supponiamo che nessuno di essi sia in $\pd R$, allora

    $$
    \int_{\pd R} \frac{f'(z)}{f(z)} \dd z = 2 \pi i (Z - P)
    $$

    dove $Z$ è il numero di \textit{zeri} contati con molteplicità e $P$ è il numero di \textit{poli} contati con molteplicità.

    \begin{proof}
        Segue dal teorema dei residui e il conto appena fatto.
    \end{proof}
\end{corollary}

\begin{corollary}
    \textbf{(Teorema di Rouché)}
    Sia $f: \Omega \to \CC$ olomorfa, $R \subseteq \Omega$ regione compatta con bordo $C^1$ a tratti. Sia $g : \Omega \to \CC$ olomorfa con $\forall z \in \pd R \; |g(z)| < |f(z)|$. Allora $f$ e $f + g$ hanno lo stesso numero di zeri (contati con molteplicità) in $R$.

    \begin{proof}
        Da $\forall z \in \pd R \; |g(z)| < |f(z)|$ si deduce che $f$, e più in generale per $\forall t \in [0, 1] \; h_t = f + tg$, non si annullano su $\pd R$. Inoltre, $\forall t \in [0, 1] \; h_t$ è olomorfa su $\pd R$. Inoltre, $\forall t \in [0, 1], h_t$ è olomorfa. Applico il corollario precedente a $h_t$, ottenendo che, se $Z_t$ è il numero di zeri di $h_t$,

        $$
        Z_t = \frac{1}{2\pi i} \int_{\pd R} \frac{h_t'}{h_t}(z) \dd z
        $$

        Al variare di $t$ il membro di destra varia in maniera continua, mentre quello di sinistra è un intero, perciò $Z_t$ è costante. Ma $Z_0$ è il numero di zeri di $f$, e $Z_1$ è il numero di zeri di $f + g$.
    \end{proof}
\end{corollary}

\textbf{Teorema fondamentale dell'algebra (con stima sul modulo delle radici).}
Sia $p(z) = z^n + a_{n-1} z^{n-1} + \cdots + a_1 z + a_0$ con $a_i \in \CC$ e $n \geq 1$. Se $M = \max \{ |a_i| \}$, allora $p$ ammette $n$ radici (costanti con molteplicità) nel disco di raggio $M+1$ centrato nell'origine

\begin{proof}
    Sia $g(z) = p(z) - z^n = \sum_{i=0}^{n-1} a_i z^i$. Allora se $|z| > M + 1$, si ha 

    $$
    |g(z)| \leq \sum_{i=0}^{n-1} |a_i z^i| = \sum_{i=0}^{n-1} |a_i| |z|^i \leq \sum_{i=0}^{n-1} M |z|^i = M \frac{|z|^n - 1}{|z| - 1} < |z|^n - 1 < |z|^n
    $$

    Per il teorema di Rouché, $f(z) = z^n$ e $p(z) = f(z) + g(z)$ hanno lo stesso numero di zeri in $B(0, M + 1)$. Poiché $z^n$ ha chiaramente $n$ zeri in $B(0, M+1)$ segue che anche $p(z)$ ha $n$ zeri in $B(0, M+1)$, che è la tesi.
\end{proof}

Il teorema di Rouché ha anche applicazioni più dirette in casi concreti.

\section{Geometria Proiettiva}

In questo capitolo vorremmo approfondire lo studio di alcune proprietà geometriche degli spazi proiettivi. Riprendiamo brevemente la costruzione degli spazi proiettivi già vista in precedenza.

Sia $\K$ un campo ($\K = \R, \CC$) e sia $\K^* := \K \setminus \{ 0 \}$.

\begin{definition}
    Sia $V$ uno spazio vettoriale su $\K$ di dimensione finita ($\dim V = n + 1$). Lo spazio proiettivo $\P(V)$ è

    $$
    \P(V) = \{ \text{ sottospazi di } V \text{ di dimensione } 1 \} := \sfrac{V \setminus \{ 0 \}}{\sim}
    $$

    con $v, w \in V \setminus \{ 0 \}, v \sim w \iff \exists \lambda \in \K^*$ tale che $w = \lambda v$ relazione di equivalenza che identifica i punti su una stessa retta in $V$ e definiamo

    $$
    \dim \P(V) := \dim V - 1
    $$
\end{definition}

\begin{observation}
    Se $V = \{ 0 \} \implies \P(V) = \varnothing \implies \dim \P(V) = -1$.

    $$
    \dim \P(v) =
    \begin{cases}
        0 & \text{punto} \\
        1 & \text{retta proiettiva} \\
        2 & \text{piano proiettivo} \\
        3 & \text{spazio proiettivo} \\
    \end{cases}
    $$
\end{observation}

\textbf{Obbiettivo.} Studio della mutua posizione dei sottospazi proiettivi.

Infatti ad esempio possiamo chiederci quale sia la mutua posizione di due rette (proiettive) nel piano proiettivo ed a breve vedremo la risposta.

\begin{definition}
    Sia $\dim V = n + 1$ e siano $\{ e_0, \dots, e_n \}$ una base di $V$, allora diremo che $\{ e_0, \dots, e_n \}$ è un \textbf{riferimento proiettivo}.
\end{definition}

Fissiamo un riferimento proiettivo $\{ e_0, \dots, e_n \}$. Sia $v \in V \setminus \{ 0 \}$ con $v \neq 0$ e sia

$$
P = [v] := \{ \lambda v : \lambda \in \K \} \in \P(V)
$$

Si ha che $v = x_0 e_0 + \dots + x_n e_n$, chiamiamo $x_0, \dots, x_n$ le \textbf{coordinate omogenee} di $P$ rispetto al riferimento proiettivo $\{ e_0, \dots, e_n \}$.

\textbf{Notazione.} $P = [x_0, x_1, \dots, x_n]$

Diciamo allora $F_0 = [e_0], F_1 = [e_1], \dots, F_n = [e_n]$ sono i cosidetti \textbf{punti fondamentali} rispetto al riferimento proiettivo fissato. $U = [e_0 + \cdots + e_n]$ è il \textbf{punto unità} rispetto al riferimento proiettivo fissato.

\begin{observation}
    \begin{itemize}
        \item Osserviamo che $\forall \mu \in \K, \mu \neq 0$ si ha $v \sim \mu v \iff [v] = [\mu v]$ in $\P(V)$

            $$
            v = x_0 e_0 + \dots + x_n e_n \implies \mu v = (\mu x_0) e_0 + \dots + (\mu x_n) e_n 
            $$

            Sia $x_0, \dots, x_n$ che $\mu x_0, \dots, \mu x_n$ sono coordinate omogenee del punto $[v]$.

            \textit{Le coordinate omogenee sono determinate a meno di uno scalare non nullo.}

        \item $\forall \mu \in \K^*, \{ \mu e_0, \dots, \mu e_n \}$ è ancora una base di $V$. Osserviamo che $v = x_0 e_0 + \dots + x_n e_n \implies \mu v = x_0 (\mu e_0) + \dots + x_n (\mu e_n) \implies$ le due basi $\{ e_0, \dots, e_n \}$ e $\{ \mu e_0, \dots, \mu e_n \}$ sono proporzionali $\implies$ danno luogo allo stesso sistema di coordinate omogenee.
    \end{itemize}
\end{observation}

\textbf{Notazione.} $V = \K^{n+1} \implies \P^n(\K) := \P(V)$

In $\P^n(\K)$, chiamiamo riferimento proiettivo standard quello dato dalla base canonica di $\K^{n+1}$. Se $P = [x_0, \dots, x_n] \in \P^n(\K)$, chiamiamo $x_0, \dots, x_n$ le coordinate proiettive standard di $P$.

\begin{definition}
    Sia $W$ un sottospazio vettoriale di $V$. Chiamiamo $\P(W)$ il \textbf{sottospazio proiettivo} di $\P(V)$ associato a $W$.
\end{definition}

\begin{observation}
    $\codim \P(W) := \dim \P(V) - \dim \P(W) = \dim V - 1 - \dim W + 1 = \codim W$
\end{observation}

\begin{definition}
    Chiamiamo \textbf{iperpiani} di $\P(V)$ i sottospazi di codimensione uno.
\end{definition}

\begin{observation}
    Sia $\{ e_0, \dots, e_n \}$ una base di $V$. Siano $a_0, a_1, \dots, a_n \in \K$ con $(a_0, \dots, a_n) \neq (0, \dots, 0)$. Consideriamo l'equazione lineare omogenea

    $$
    a_0 X_0 + \dots + a_n X_n = 0
    $$

    questa equazione definisce un sottospazio vettoriale $W$ di $V$, che è un iperpiano (vettoriale) in $V$.

    Notiamo che i punti $P = [v] \in \P(V)$ le cui coordinate omogenee soddisfano l'equazione sono esattamente quelli per cui $v \in W \implies$ tale espressione è l'equazione dell'iperpiano $\P(W)$. 
\end{observation}

\begin{example}
    Consideriamo i seguenti punti di $\P^2(\R)$

    $$
    P = [{\textstyle \frac{1}{2}, 1, 1}] \qquad 
    Q = [{\textstyle 1, \frac{1}{3}, \frac{4}{3}}] \qquad 
    R = [{\textstyle 2, -1, 2}]
    $$

    \textbf{Domanda.} Esiste una retta (proiettiva) che li contiene

    \textbf{Soluzione.} Le rette sono iperpiani di $\P^2(\R)$. Prima di tutto determiniamo la retta $r$ per $P$ e $Q$ (e poi ci chiederemo se $R$ è contenuto in tale retta).

    $$
    r = \P(W), 1 = \dim r = \dim \P(W) = \dim W - 1 \implies \dim W = 2
    $$

    $P = [v], Q = [w], P \neq Q \iff \nexists \lambda \in \K^*$ tale che $w = \lambda v \iff \{ v, w \}$ sono linearmente indipendenti.

    $W = \vspan_\R \{ v, w \} \subset \R^3 \implies$ la retta $r$ che passa per $P, Q$ è $\P(W)$

    $$
    \begin{aligned}
        &P = [v] = [{\textstyle \frac{1}{2}, 1, 1}] \implies v := (1, 2, 2) \in \R^3 \\
        &Q = [w] = [{\textstyle 1, \frac{1}{3}, \frac{4}{3}}] \implies w := (3, 1, 4) \in \R^3 \\
    \end{aligned}
    $$

    Adesso vogliamo scrivere l'equazione lineare omogenea per $\P(W) = r$ retta passante per $P$ e $Q$. Sia $[x_0, x_1, x_2]$ un punto arbitrario di $\P(v)$

    $[x_0, x_1, x_2] \in \P(W) \iff (x_0, x_1, x_2) \in W \iff$ visto che $W = \vspan_\R \{ v, w \}$, $v, w, (x_0, x_1, x_2)$ sono linearmente dipendenti se e solo se

    $$
    0 = \det \begin{pmatrix}
        x_0 & 1 & 3 \\
        x_2 & 2 & 1 \\
        x_3 & 2 & 4 \\
    \end{pmatrix}
     = 6 x_0 + 2 x_1 - 5 x_2
    $$

    Tutti i punti $[x_0, x_1, x_2] \in \P(v)$ sono tali che $[x_0, x_1, x_2] \in \P(W) \iff 6 x_0 + 2 x_1 - 5 x_2 = 0$. Infine si può verificare che effettivamente $R \in \P(W) \hfill \square$.
\end{example}

\textbf{Notazione.} Sia $\P(V) = \P^n(\K)$ e sia $i \in \{ 0, 1, \dots, n \}$. Chiamiamo $i$-esimo iperpiano coordinato $H_i$ di $\P^n(\K)$ l'iperpiano definito da $x_i = 0$. Più in generale, data una matrice $A \in \mathfrak M(t \times (n + 1), \K)$ possiamo definire un sistema lineare omogeneo

$$
A \underbrace{\begin{pmatrix}
    x_0 \\
    \vdots \\
    x_n \\
\end{pmatrix}}_{=\pmb x}= 0
$$

che rappresenta le equazioni cartesiane nella base $\{ e_0, \dots, e_n \}$ di un sottospazio $W$ di $V$. Analogamente sono anche le equazioni cartesiane del sottospazio proiettivo $\P(W) \subset \P(V)$ nel riferimento proiettivo $\{ e_0, \dots, e_n \}$.

\textbf{Attenzione.} Un sottospazio proiettivo $\P(W)$ non ammette un unico sistema di equazioni cartesiane.

\begin{observation}
    Se $\opn{rk} A = r \implies \dim W = \dim V - r \implies \dim \P(W) = \dim \P(V) - r$
\end{observation}

\begin{lemma}
    Siano $\P(W_1)$ e $\P(W_2)$ due sottospazi proiettivi di $\P(V)$. Allora $\P(W_1) \cap \P(W_2) = \P(W_1 \cap W_2)$

    \begin{proof}
        Fissiamo un riferimento proiettivo. Sia $A_1 \pmb x = 0$ un sistema di equazioni di $\P(W_1)$ e analogamente $A_2 \pmb x = 0$ uno per $\P(W_2)$ allora $P = [x_0, \dots, x_n] \in \P(W_1) \cap \P(W_2) \iff A_1 \pmb x = 0$ e $A_2 \pmb x = 0 \iff v = x_0 e_0 + \dots + x_n e_n \in W_1 \cap W_2 \iff P \in \P(W_1 \cap W_2)$
    \end{proof}
\end{lemma}

\begin{example}
    In $\P^2(\CC)$ consideriamo le rette

    $$
    \begin{aligned}
        r_1 \text{: } & a x_1 - x_2 + 3i x_0 = 0 \\
        r_2 \text{: } & -ia x_1 + x_2 - i x_0 = 0 \\
        r_3 \text{: } & 3i x_2 + 5 x_0 + x_1 = 0 \\
    \end{aligned}
    $$

    Calcolare $r_1 \cap r_2 \cap r_3$ al variare del parametro $a$.

    $$
    r_1 \cap r_2 \cap r_3 \text{: } \quad
    \begin{cases}
        a x_1 - x_2 + 3i x_0 = 0 \\
        -ia x_1 + x_2 - i x_0 = 0 \\
        3i x_2 + 5 x_0 + x_1 = 0 \\
    \end{cases}
    \rightsquigarrow A \pmb x = 0 \text{ con } A = 
    \begin{pmatrix}
        3i & a & -1 \\
        -ia & 1 & -i \\
        5 & 1 & 3i \\
    \end{pmatrix}
    $$

    Vogliamo calcolare la dimensione di $r_1 \cap r_2 \cap r_3 = \P(W)$ per un certo $W, \dim \P(W) = \dim \P(V) - \opn{rk} A = 2 - \opn{rk} A$ 

    $\rk A = 3 \implies \dim \P(W) = - 1 \implies r_1 \cap r_2 \cap r_3 = \varnothing$. $\rk A = 3 \iff \det A \neq 0$

    $$
    \det A = -3a^2 - 4ia - 7
    $$

    Abbiamo che $\ds \det A = 0 \iff a = i \lor a = -\frac{7}{3}i$

    \begin{itemize}
        \item $a = i$:

            $$
            A = 
            \begin{pmatrix}
                3i & i & -1 \\
                1 & 1 & -i \\
                5 & 1 & 3i \\
            \end{pmatrix}
            \implies \rk A = 2 \implies \dim r_1 \cap r_2 \cap r_3 = 2 - \rk A = 2 - 2  = 0
            $$

            $\implies r_1 \cap r_2 \cap r_3 = \{ P \}, P$ punto di $\P^2(\CC)$ e si possono ricavare le coordinate di $P$ che risultano essere $[1, -2, i]$
        \item ...
    \end{itemize}

    \qed
\end{example}

\begin{definition}
    Diciamo che i due sottospazi $\P(W_1), \P(W_2)$ di $\P(V)$ sono

    \begin{itemize}
        \item \textbf{incidenti} se $\P(W_1) \cap \P(W_2) \neq \varnothing$
        \item \textbf{sghembi} se $\P(W_1) \cap \P(W_2) = \varnothing$
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{prop} \ 
    \begin{enumerate}
        \item In un piano proiettivo, due rette qualsiasi sono incidenti.
        \item In uno spazio proiettivo, una retta e un piano qualsiasi sono incidenti e due piani distinti qualsiasi hanno in comune una retta.
    \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{observation}
    Se $\{ W_i \}_{i \in I}$ è una famiglia di sottospazi vettoriali di $V$, allora

    $$
    \bigcap_{i \in I} \P(W_i) = \P\lrpa{\bigcap_{i \in I} W_i}
    $$
\end{observation}

\end{document}
